[Biyanhu.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Biyanhu.JPG "fig:Biyanhu.JPG")，称为[内画壶](../Page/内画壶.md "wikilink")\]\]
[Snuff_bottles_-_AMNH_collection.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Snuff_bottles_-_AMNH_collection.jpg "fig:Snuff_bottles_-_AMNH_collection.jpg")
**鼻烟壶**，是一種盛放[鼻烟的容器](../Page/鼻烟.md "wikilink")，源於西方，至十七世紀傳入中國。

[鼻烟传入](../Page/鼻烟.md "wikilink")[中国后](../Page/中国.md "wikilink")，\[1\][中国人先是利用传统药瓶盛放鼻烟](../Page/中国人.md "wikilink")，后来利用了利用[瑪瑙](../Page/瑪瑙.md "wikilink")、[陶](../Page/陶器.md "wikilink")[瓷器或](../Page/瓷器.md "wikilink")[象牙等多种材质和制作工艺来改善鼻烟的盛具](../Page/象牙.md "wikilink")，\[2\]这种盛具，被人们称作**鼻烟壶**。康雍时期的中國可以自製鼻煙壶。\[3\]中国鼻烟壶的制作相當講究，加上雕鏤細膩的圖樣。清代，從王公贵族到贩夫走卒，皆嗜好鼻烟与鼻烟壶，\[4\]甚至是“可一日不飲食，而不可一日不聞鼻煙。”\[5\]鼻烟還會用於提神醒脑，如《[红楼梦](../Page/红楼梦.md "wikilink")》第五十二回寫晴雯头痛，賈宝玉让麝月“取鼻烟来，给她嗅些，痛打几个喷嚏，就通了关窍。”

從明末到[康熙年間](../Page/康熙.md "wikilink")，對於鼻煙壺的鑑賞相當流行，直至今時今日，中國古代鼻煙壺依然是許多[古董收藏家的愛好](../Page/古董.md "wikilink")。至今已有四百年的历史。《春冰室野乘》中描述，[孙士毅在乾隆接见时](../Page/孙士毅.md "wikilink")，送給皇帝一只鼻烟壶，和珅在途中向他索要，他不肯給。後來[和珅直接向皇帝索得](../Page/和珅.md "wikilink")，可見得和珅的權力之大。\[6\]

内画鼻烟壶五派：鲁派（代表人物：[张广庆](../Page/张广庆.md "wikilink")），冀派（代表人物：[王习三](../Page/王习三.md "wikilink")），京派（代表人物：[叶澍英](../Page/叶澍英.md "wikilink")），粤派（代表人物：[吴松龄](../Page/吴松龄.md "wikilink")），秦派（代表人物：[张铁山](../Page/张铁山.md "wikilink")）。

现代对内画鼻烟壶作出重要贡献的有[索振海](../Page/索振海.md "wikilink")，他将外部绘画的内容和内画的技巧结合起来，给内画的创作打开了一片新天地。

## 注釋

## 参见

  - [内画](../Page/内画.md "wikilink")

  - ：中医称[阳溪穴](../Page/阳溪穴.md "wikilink")

  - [鉴别鼻烟壶的一些基本知识](https://www.saihu.com/thread-1214-1-1.html)

## 參考書目

  - 朱培初，《鼻煙壺史話》，北京：北京新華書店
  - 曾聰仁，〈中國鼻煙壺概述〉，載《中國文物世界》，1998 年3 月
  - [那志良](../Page/那志良.md "wikilink")，〈風行清末的鼻煙與鼻煙壺〉，載《中央月刊》，1979 年12

## 外部連結

  - [世界鼻煙壺協會](http://www.snuffbottles.org/)
  - [赛壶网：鼻烟壶书画艺术](https://www.saihu.com/)

[Category:手工艺](../Category/手工艺.md "wikilink")
[Category:容器](../Category/容器.md "wikilink")

1.  [趙之謙](../Page/趙之謙.md "wikilink")《勇卢闲诘》載：“鼻烟来自大西洋意大里亚国，明万历九年，利玛窦泛海入广东，旋至京师献方物，始通中国”。
2.  《勇卢闲诘》載：“鼻烟叠以象齿为之，刻铭四围。出入怀袖，久则色变如蜡。或如琥珀，亦可爱。也有以玉、翡翠、水晶为之者。”
3.  [王士禎](../Page/王士禎.md "wikilink")《香祖筆記》提到：“近京師又有製為鼻煙者，雲可明日，尤有避疫之功，以玻璃為瓶貯之。”
4.  [沈豫](../Page/沈豫.md "wikilink")《秋阴杂记》提到：“鼻烟壶起于本朝，其始止行八旗并士大夫，近日贩夫牧竖，无不握此”
5.  趙汝珍：《古玩指南續編》
6.  《春冰室野乘》：“孙文靖士毅归自越南，待漏宫门外，与珅相直，珅问曰：‘公所持何物？’文靖曰：‘一鼻烟壶耳。’索视之，则明珠一粒，大如雀卵，雕成者也。珅赞不绝口曰：‘以此相惠可乎？’文靖大窘曰：“昨已奏闻矣，少选即当呈进，奈何？’珅微哂曰：‘相戏耳，公何见小如是？’阅数日，复相遇直庐，和语文靖：‘昨亦得一珠壶，不知视公所进奉者若何？’持示文靖，即前日物也。文靖方谓上赐，徐察之，并无其事。乃知珅出入禁庭，遇所喜之物，径携之以出，不复关白也。其权势之恣横如此。”徐坷《清稗類鈔‧豪侈類》中亦有如此記載：“和珅伏誅時，仁宗嘗謂其私取大內寶物，誠然。孫士毅自越南歸，待漏宮門外，與珅值，珅見孫所持鼻煙壺而索觀之，則大如雀卵之明珠所琢成者也。珅欲之，孫大窘，曰：‘昨已奏聞，即當呈進奈何？’珅微哂曰：‘相戲耳。’其後復相遇於直廬，和以昨亦得一珠壺告孫，出示之，即前日物，孫意以為上所賜也。旋偵之，知珅出入禁庭，遇所喜者，逕攫以出，不復關白也。”